有無諗過點解Facebook 個 wall 叫 wall？

你有無諗過點解？

無呀。

無呀！

The art story 提出咗一個好有趣嘅觀察：”Wall”／”Posting”呢兩個詞好大機會源出二十世紀嘅墨西哥壁畫運動。

墨西哥壁畫運動起始於墨西哥革命啱啱結束嘅時候，政府急需一個可以推廣墨西哥革命嘅革心思想的方法，想民眾係短時間之內認識自已嘅國家歷史，認同本土文化，同埋搵返民族自信心。但係當時大部份嘅墨西哥人都唔識字。

墨西哥文盲：其實現代墨西哥唔多唔少都睇到一啲跡象，譬如係當地嘅地鐵路線圖每一個站都有唔同嘅象徵圖象，方便啲文盲認路。

咁有人就提出建議，可以由政府出資繪製壁畫。可能你會問，喂咁點解要畫壁畫唔係畫海報？原來墨西哥人畫壁畫已經有一段好長嘅歷史，甚至可視之為一個傳統。墨西哥位於美洲，曾經存在過幾個印第安古文明，例如瑪雅（Maya）、奧爾梅克（Olmec）、托爾特克（Toltec）等等。提到呢啲古文明，相信都唔難理解墨西哥同壁畫傳統嘅關係啦！

墨西哥境內的瑪雅文明壁畫遺跡，畫中為一群參與儀式的貴族。

呢項計劃由墨西哥公立教育部（Secretaria de Educaion Publica, 簡稱SEP）負責執行，請嚟全國至叻嘅藝術家嚟畫壁畫，當中唔可以唔提嘅係墨西哥壁畫三傑：里維拉（Diego Rivera, 1886–1957）、西格羅斯（David Alfaro Siqueiros, 1896–1974）、歐洛斯可（José Clemente Orozco, 1883–1949）。

由Diego Rivera 畫嘅〈墨西哥的歷史〉（The History of Mexico），由原住民生活、西班牙入侵、墨西哥獨立，講到墨西哥革命。

呢啲壁畫嘅內容同埋所傳達嘅信息初期係比較單一嘅，通常都係為咗讚頌墨西哥革哥同埋推祟墨西哥人對於”Mestizo nation”（一個印歐混合的國家）嘅認同感。

“mestizo”係西班牙文，意思係”mixed”.。係呢個context嘅意思就係「印歐混合」。墨西哥地區所孕育嘅古文明上承自印第安文化，而係革命前又受到西班牙嘅殖民，殖民者引入大量嘅歐洲文明，所以當時嘅羅西哥係揉合咗印、歐兩種文化，已經好難去切割出一套單純屬於自己嘅文化。亦因如此，所以革命成功後政府先要盡快鞏固國民嘅認同，以「印歐文化混合」作為國族嘅最大概括。

墨西哥壁畫運動，可以算係民族重構運動（National renovation campaign）嘅一種。呢堆藝術作品有極濃厚嘅社會教育意義同埋政治色彩，用圖像敘述墨西哥嘅歷史，傳遞民族思想，你可以當佢係中共啲文宣咁去理解。

（補充）“national renovation campaign”: A campaign to propagate sth. within a nation, To formulate a new “national culture” which it evidently hopes may develop to the proportions of an ideology.暫且將佢譯做「民族重構運動」。

你知啲藝術家成日都懶有自己嘅堅持嫁啦！當時就有啲受聘／受邀拒絕按照上頭嘅指令嘅創作，希望可以畫一啲同自己理念同價值觀相符嘅壁畫，希望可以將自己嘅睇法畫係幢牆上面。

就係因為以上呢堆野，所以the art story就提出：好搞笑喎，係今日嘅社交媒體（即係Facebook），無論係分享圖像定係文字，都係叫做「post」係我哋個「wall」。
（It is interesting to note that in today’s social media (Facebook) sphere, the sharing of our opinions — both visual and textual — are called “posting” on our “walls.” ）

值得一提嘅係，係藝術史嘅角度，唔少人都會將壁西哥壁畫運動視作公共藝術同埋街頭藝術嘅發端，最為直接嘅啟發可以話係美國紐約街頭嘅塗鴉文化。

最後賣個廣告，有玩開medium 嘅朋友可以互相交流下